%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
\textsc{\large Problème : Modélisation}
\end{center}

La maire d'une commune réfléchit à l'aménagement d'un nouveau parc. Celui-ci a la forme d'un rectangle de côtés \SI{100}{m} et \SI{50}{m}, et deux allées rectilignes relieront les trois entrées du parc, comme illustré ci-contre (les mesures sont données en mètres). Les trois zones ainsi délimitées seront aménagées respectivement en un bassin, une pelouse et un bois.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5,ultra thick]
\coordinate (A) at (0, 0);
\coordinate (B) at (10, 0);
\coordinate (C) at (10, 5);
\coordinate (D) at (0, 5);
\coordinate (M) at (6, 5);
\draw (A) node[below left]{$A$};
\draw (B) node[below right]{$B$};
\draw (C) node[above right]{$C$};
\draw (D) node[above left]{$D$};
\draw (M) node[above]{$M$};

\draw ($.5*(A)+.5*(B)$) node[below]{100};
\draw ($.5*(A)+.5*(D)$) node[left]{50};
\draw ($.5*(D)+.5*(M)$) node[above]{$x$};

\draw (2, 3.5) node{Bassin};
\draw (5, 1.5) node{Pelouse};
\draw (9, 3.5) node{Bois};

\clip (0, 0) rectangle (10, 5);
\draw[line width=5pt, gray] (A) -- (M) -- (B);
\draw (0, 0) rectangle (10, 5);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

L'emplacement de l'entrée $M$ n'est pas encore défini, mais on souhaite que le bassin et le bois occupent chacun au moins un cinquième du parc.

On appelle $x$ la distance, en mètres, entre le coin $D$ du parc et l'entrée $M$, et on cherche à déterminer les valeurs possibles pour $x$.

\begin{enumerate}
\item Calculer l'aire totale du parc. En déduire l'aire minimale que doivent occuper le bassin et le bois.
\item Exprimer l'aire du bassin en fonction de $x$. En déduire que « L'aire du bassin occupe au moins le cinquième du parc » est équivalent à $25x\geq100$.
\item Exprimer l'aire du bois en fonction de $x$. En déduire que « L'aire du bois occupe au moins le cinquième du parc » est équivalent à $250-25x\geq100$.
\item Résoudre chacune des deux inéquations, et représenter l'ensemble des solutions sur la droite des réels, puis sous la forme d'un intervalle.
\item Conclure par une phrase en français : Où peut-on placer l'entrée $M$ pour respecter les contraintes ?
\end{enumerate}

\end{document}
